
\chapter{Sistemas de referencia no inerciales} 
\refstepcounter{subsection}
Llamemos $\pazocal{S}_0$, al sistema de referencia inercial, que lleva asociado un origen espacial $\mathcal{O}_0 = \mathbf{O}$, un origen temporal $t_0=0$, cuyos ejes cartesianos se encuentran fijos, con coordenadas $(x_0,y_0,z_0)$. Lo representamos por $\pazocal{S}_0 = \left\{\mathcal{O}_0,(\mathbf{e}_{x_0},\mathbf{e}_{y_0},\mathbf{e}_{z_0})\right\}$.

Tenemos otro sistema de referencia $\pazocal{S}$ no inercial, con sus orígenes, $\mathcal{O}$ y $t$ que pueden ser iguales a los de $\pazocal{S}_0$ o no, con sus ejes cartesianos fijos en el cuerpo, con coordenadas $(x,y,z)$, tal que $\pazocal{S} = \left\{\mathcal{O},(\mathbf{e}_x,\mathbf{e}_y,\mathbf{e}_z)\right\}$.

Definimos formalmente que los ejes estan fijos cuando 
\begin{equation} \label{6.1.1}
    \left(\frac{d}{dt}\mathbf{e}_{j_0}\right)_{\pazocal{S}_0} = 0 \ \ \ \ \ \left(\frac{d}{dt}\mathbf{e}_j\right)_{\pazocal{S}} = 0 \ \ \ \ \ \forall j
\end{equation} \refstepcounter{subsection}
Entonces un sistema de referencia es no inercial cuando, para algún $j$,
\begin{equation} \label{6.1.1}
    \left(\frac{d}{dt}\mathbf{e}_j\right)_{\pazocal{S}_0} \neq 0 \iff \left(\frac{d}{dt}\mathbf{e}_{j_0}\right)_{\pazocal{S}} \neq 0 
\end{equation} \refstepcounter{subsection}
es decir, alguno de los vectores de $\pazocal{S}$ no es constante respecto a $\pazocal{S}_0$. También es un sistema no inercial en general cuando este acelerado.
\section{Aceleración sin rotación}
\refstepcounter{subsection}
Si tenemos que $\pazocal{S}$ esta se mueve con respecto a $\pazocal{S}_0$ con aceleración $\mathbf{A}=\dot{\mathbf{V}}$, donde $\mathbf{V}$ es la velocidad entre ambos sistemas.

Si $\mathbf{r}_0$ y $\mathbf{r}$ son vectores de posición equivalente en cada sistema de referencia, estos se relacionan por
\begin{equation} \label{6.1.1}
    \dot{\mathbf{r}}_0=\dot{\mathbf{r}}+\mathbf{V} \rightarrow \ddot{\mathbf{r}}_0=\ddot{\mathbf{r}}+\mathbf{A}
\end{equation} \refstepcounter{subsection}
Ai ahora tenemos la 2LN, llegamos a 
\begin{equation} \label{6.1.1}
    \mathbf{F} = m\ddot{\mathbf{r}}_0 = \mathbf{F} = m\ddot{\mathbf{r}} + m \mathbf{A} \implies m\ddot{\mathbf{r}} = \mathbf{F}-m \mathbf{A} = \mathbf{F}+\mathbf{F}_{\mbox{\small iner.}}
\end{equation} \refstepcounter{subsection}